【高鐵通車系列】 【牛潭尾村地裂及地下水流失 周旋多年未有賠償】

高鐵星期日通車，跨境交通從此多一個選擇，但住在牛潭尾的一群村民沒有興奮期待，還感到被遺忘。他們一直認為村內地裂及地下水流失，是高鐵工程造成，周旋多年都未有賠償。

七十三歲的羅新章在牛潭尾村居住了五十年，他指村內廿多間屋都有裂紋。跟隨裂紋，走進徐太的家，白色的混凝土是他們自行填上的，她指不能擔心得太多。走過幾步是李先生的村屋，門口有一塊自行鑲上的鐵板，一打開，有個十數厘米深的洞，看到內裡的石塊。

村屋內都有裂紋，而村民面對的不單只是裂紋，還有地下水乾涸。有村民表示，在高鐵工程前每逢下大雨，這口井的水位都會到井口，甚至會滿至溢出，而前幾天下過大雨，但現時井內水位都只到一半。

村民認為，是高鐵在山腰興建通風樓時不停抽走地下水，令山谷下的村井失去水源，而港鐵願意賠償通風樓三百米內的損毀。馮先生的錦鯉魚場
距離通風樓一千五百米，他表示高鐵開始工程至今，他的魚塘水量少了一半，需要減產並損失達到六位數字。

村民二零一零年組成關注組與港鐵周旋，爭取賠償。村長周貴賢表示，港鐵每次都著他們找公證行。高鐵通車前兩星期，鄉委會找港鐵召開村民大會。高鐵揭開跨境交通新一頁，村民則擔心家園能否返回昔日。